

18/08

Lógica Proposicional

1) a) 8 es par y 6 es im par
 $\begin{matrix} \vee & \wedge & F \\ & F & \end{matrix}$

b) 8 es par o 6 es impar
 $\begin{matrix} \vee & \vee & F \\ & \vee & \end{matrix}$

c) 4 es par y 2 no divide a 5
 $\begin{matrix} \vee & \wedge & \vee \\ & \vee & \end{matrix}$

d) $x < 2$ No es una proposición

e) Si 8 es par y 6 es impar, o bien 4 es par o 2 divide a 6

$(\vee \wedge F) \vee (\vee \vee \vee)$

f) Hace frío No es una proposición

g) 10 es múltiplo de 5 pero no de 3.

2) $\sim p \rightarrow (q \vee \sim p)$
 $\begin{matrix} \vee & \wedge & \vee \\ \text{F} & \text{F} & \text{F} \\ \text{F} & \text{V} & \text{F} \\ \text{V} & \text{F} & \text{F} \\ \text{V} & \text{V} & \text{F} \end{matrix}$

tautología

b). $(p \vee q) \rightarrow p \rightarrow q$
 $\begin{matrix} \vee & \wedge & \vee \\ \text{F} & \text{F} & \text{F} \\ \text{F} & \text{V} & \text{F} \\ \text{V} & \text{F} & \text{F} \\ \text{V} & \text{V} & \text{F} \end{matrix}$

Contingencia

$$c) (C-p) \rightarrow q \rightarrow (C \rightarrow p)$$

| C | p | q | $(C-p)$ | $(C \rightarrow p)$ | $(C-p) \rightarrow q$ | $(C \rightarrow p)$ |
|---|---|---|---------|---------------------|-----------------------|---------------------|
| V | V | V | F | V | V | V |
| V | V | F | F | V | V | V |
| V | F | V | V | F | F | F |
| V | F | F | V | V | V | V |
| F | V | V | V | V | V | V |
| F | V | F | V | V | V | V |
| F | F | V | V | V | V | V |
| F | F | F | V | V | V | V |

Tautologie

$$d) (p \wedge q) \vee (r \wedge -q) \leftrightarrow ((-p \wedge -q) \vee (-r \wedge q))$$

| p | q | r | $(p \wedge q)$ | $(r \wedge -q)$ | $((-p \wedge -q) \vee (-r \wedge q))$ |
|---|---|---|----------------|-----------------|---------------------------------------|
| V | V | V | V | F | V |
| V | V | F | V | F | V |
| V | F | V | F | V | V |
| V | F | F | F | F | F |
| F | V | V | F | F | F |
| F | V | F | F | F | V |
| F | F | V | F | V | V |
| F | F | F | F | F | V |

Contingenz

3) $\forall x, y \in \mathbb{N} \quad x+y=16 \vee x \cdot y=9 \quad x \leq 5 \wedge y \leq 5$

$$\begin{aligned}
 ii) & \neg [(p \wedge q) \wedge -q] \rightarrow p \\
 & \neg [p \wedge (q \wedge -q)] \rightarrow p \\
 & \neg [p \wedge F] \rightarrow p \\
 & \neg [F] \rightarrow p \quad \text{falsch} \quad \text{falsch} \quad \text{falsch} \quad \text{falsch} \\
 & \neg [F \rightarrow p] \rightarrow \text{falsch}
 \end{aligned}$$

$$b) \neg(p \vee q) \vee (\neg p \wedge q) \\
(\neg p \wedge \neg q) \vee (\neg p \wedge q) \\
(\neg p \vee (\neg p \wedge q)) \wedge (\neg q \vee (\neg p \wedge q)) \\
\neg p \wedge (\neg q \vee \neg p)$$

(P)

$$c) \neg(p \vee q) \vee (p \wedge q) \rightarrow p \\
(\neg p \wedge \neg q) \vee (p \wedge q) \rightarrow p \quad \neg \neg p \\
[V] \rightarrow p$$

$$[p \vee q \wedge \neg p \wedge q] \rightarrow (P)$$

$$[p \wedge \neg p] \rightarrow p$$

$$[p \wedge \neg p] \rightarrow p$$

$$[p \wedge \neg p] \rightarrow p$$

$$[p \wedge \neg p] \rightarrow p$$

$$d) \neg[(\neg q \vee p) \wedge \neg(p \wedge (q \wedge r))] \rightarrow p$$

$$[(q \wedge \neg p) \vee (p \vee (\neg q \vee r))] \vee (\neg p \wedge \neg r)$$

$$[(q \wedge \neg p) \vee (p \vee \neg q \vee r) \vee (\neg p \wedge \neg r)]$$

$$[(q \wedge \neg p) \vee (p \vee \neg q \vee r \vee \neg p)]$$

$$[(q \wedge \neg p) \vee (\neg q \vee r \vee (p \vee \neg p))]$$

$$[(q \wedge \neg p) \vee (\neg q \vee r \vee V)]$$

$$(q \wedge \neg p) \vee V$$

(V)

$$5) a) \exists x / P(x) \vee \neg Q(x)$$

$$\forall x / \neg P(x) \wedge Q(x)$$

$$b) \forall x : P(x) \Rightarrow Q(x)$$

$$\exists x : \neg (P(x) \rightarrow Q(x)) \equiv \neg A \wedge \neg B$$

$$6) p \rightarrow (q \wedge r) \equiv F \quad [(p \vee q) \rightarrow (r \wedge p)] \equiv V$$

$$\begin{array}{c|c} p \equiv V & r \equiv V \\ q \equiv F & \end{array}$$

$$\begin{array}{c|c|c} V & F & V \\ V & \rightarrow & V \end{array} \equiv V$$

$$7) ((p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow p)) \equiv (p \leftrightarrow q)$$

$$\begin{array}{c|c|c} V & V & V \\ V & F & F \\ F & V & F \\ F & F & V \end{array} \quad \begin{array}{c|c|c} V & V & V \\ V & F & F \\ F & V & F \\ F & F & V \end{array} \quad \begin{array}{c|c|c} V & V & V \\ V & F & F \\ F & V & F \\ F & F & V \end{array}$$

$$(p \rightarrow q) \equiv (\neg p \vee q)$$

$$\begin{array}{c|c|c} V & V & V \\ V & F & F \\ F & V & V \\ F & F & F \end{array} \quad \begin{array}{c|c|c} V & V & V \\ V & F & F \\ F & V & V \\ F & F & F \end{array}$$

$$(p \wedge q) \wedge r \equiv p \wedge (q \wedge r)$$

$$\begin{array}{c|c|c|c} V & V & V & V \\ V & V & F & F \\ V & F & V & F \\ V & F & F & F \\ F & V & V & F \\ F & V & F & F \\ F & F & V & F \\ F & F & F & F \end{array} \quad \begin{array}{c|c|c|c} V & V & V & V \\ V & V & F & F \\ V & F & V & F \\ V & F & F & F \\ F & V & V & F \\ F & V & F & F \\ F & F & V & F \\ F & F & F & F \end{array}$$

$$\neg (p \vee q) \equiv \neg p \wedge \neg q$$

$$\begin{array}{c|c|c} V & V & V \\ V & F & F \\ F & V & F \\ F & F & F \end{array} \quad \begin{array}{c|c|c} V & V & V \\ V & F & F \\ F & V & F \\ F & F & F \end{array}$$

$$8) a) \quad (p \rightarrow q) \vee (r \rightarrow \neg s) \equiv F$$

$$\begin{array}{ccccc} \vee & & \vee & & \\ & F & F & & F \end{array}$$

$$\begin{array}{l} p \rightarrow F \\ q \rightarrow F \end{array} \quad \begin{array}{l} r \rightarrow V \\ s \rightarrow V \end{array}$$

$$i) \quad (p \wedge \neg q) \vee \neg q$$

$$\begin{array}{ccccccc} \vee & & \vee & & \vee & & \vee \\ & \vee & & \vee & & \vee & \\ & & \vee & & \vee & & \vee \end{array}$$

$$ii) \quad (r \vee q) \rightarrow [(p \vee r) \wedge \neg q]$$

$$\begin{array}{ccccccc} F & & F & & F & & F \\ F \rightarrow V & & & & & & \\ & & & & & & \vee \end{array}$$

$$iii) \quad (p \rightarrow q) \rightarrow [(p \vee q) \wedge \neg q]$$

$$\begin{array}{ccccccc} \vee & & \rightarrow & & F & & \vee \\ & \vee & & \rightarrow & & & \\ & & \rightarrow & & & & F \end{array}$$

9) a) \exists 1 valor de $P(4)$ es V $4 > 3 \equiv V$
 \vee de $P(2)$ es F $2 > 3 \equiv F$

b) $Q(1,2)$ es F ya que $1 \neq 2 + 3$

$Q(2,0)$ es V ya que $3 = 0 + 3$

$Q(2,1)$ es F ya que $2 \neq 1 + 3$

c) $B(1,2,3)$ es V ya que $1 + 2 = 3$

$B(0,0,0)$ es V ya que $0 + 0 = 0$

$$10) a) \quad \neg((\neg p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)) \vee (p \wedge q) \equiv p$$

$$\neg((\neg p \vee q) \wedge (\neg p \vee \neg q)) \wedge (\neg p \vee q) \equiv p$$

$$\neg(\neg p \vee (q \wedge \neg q)) \wedge (\neg p \vee q) \equiv p$$

$$\neg(\neg p \vee F) \wedge (\neg p \vee q) \equiv p$$

$$p \wedge (p \vee q)$$

$$+ \quad p \equiv p$$

$$p \vee \dots \equiv p$$

$$b) (p \wedge (p \rightarrow q)) \rightarrow q \equiv \top$$

$$-(p \wedge ((-p \vee q) \wedge (-q \vee p))) \vee q \equiv F$$

$$-(p \vee ((-p \wedge q) \vee (-q \wedge p))) \wedge q \equiv \perp$$

$$-(p \vee (V)) \vee q \equiv -(V) \vee q \equiv F$$

$$c) -(p \wedge q) \rightarrow (-p \vee (-p \vee q)) \equiv (-p \vee q)$$

$$(-(p \wedge q)) \vee (-p \vee (-p \vee q)) \equiv (-p \vee q)$$

$$-(-(p \vee q) \wedge (-p \wedge (-p \wedge q))) \equiv (-p \wedge q)$$

$$-(p \vee q) \wedge (-p \wedge q) \equiv (-p \wedge q)$$

$$-p \wedge (p \vee q) \wedge q \equiv (-p \wedge q)$$

$$(-p \wedge q) \equiv (-p \wedge q)$$

$$d) (-p \rightarrow (-p \rightarrow (-p \wedge q))) \equiv p \vee q$$

$$(-(p) \vee (-(-p) \vee (-p \wedge q))) \equiv p \vee q$$

$$(-(p) \wedge (-(-p) \wedge (-p \vee q))) \equiv p \wedge q$$

$$p \wedge (p \wedge (-p \vee q)) \equiv p \wedge q$$

$$p \wedge (p \wedge q) \equiv p \wedge q$$

$$p \wedge q \equiv p \wedge q$$